<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemas/teiSlides.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="fr">Comment faire un ODD magiquement</title>
            <author>Lou Burnard</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Traduction d’un brouillon de tutoriel non publié intitulé <title>How to Make an ODD
                  Automagically</title></p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-02-18">French translation by Emmanuel Château-Dutier</change>
         <change when="2017-01-03">First completish version in english</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Introduction</head>
            <p>On n’a de cesse de vous dire de faire un ODD pour votre projet. Mais il y existe
               sûrement une manière de démarrer rapidement le processus automatiquement ? Eh oui,
               c’est possible ! Ce guide vous présente comment générer un ODD automatiquement à
               partir d’un corpus existant de documents TEI P5, et vous propose quelques suggestions
               pour pouvoir l’améliorer.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Installer la transformation ODD by Example</head>
            <p>La Text Encoding Initiative fournit un utilitaire dénommé <ident>ODD By
                  Example</ident> qui est capable de traiter un ensemble de documents TEI existants
               et d’en extraire une description des éléments et des classes TEI qu’ils emploient.
               Cet utilitaire est une feuille de style XSLT qui fait maintenant partie du paquet
               standard TEI Stylesheet. Vous trouverez le fichier
                  <ident>tools/oddbyexample.xsl</ident>, dans le répertoire que vous avez utilisé
               pour installer le paquet des Stylesheet ; sur un système Linux typique, ce répertoire
               sera nommé <ident>/usr/share/xml/tei/stylesheet</ident>. Nous n’expliquons pas ici
               comment installer ce paquet.</p>
            <!-- @quest les étudiants de l’ENSC auront-ils le paquet d’installé en dehors de ce qui est distribué avec oXygen ? -->
            <p>Cette transformation est légèrement différente des feuilles de style XSLT habituelle
               du fait qu’elle est conçue pour traiter un grand nombre de documents séparés plutôt
               qu’un simple document. Vous pouvez contrôler ses entrées et ses sorties au moyen de
               paramètres qui doivent être passés au processeur XSLT de manière légèrement distincte
               <!--en fonction -->en fonction de votre environnement. Par exemple, vous pouvez exécuter la
               transformation en ligne de commande, en utilisant une commande comme
                  <ident>saxon</ident> directement, ou bien vous pouvez la lancer au sein du
               logiciel oXygen en ayant d’abord configuré un <term>scénario de transformation</term>
               approprié.</p>
            <p>Si vous êtes habitué à travailler en ligne de commande, cela pourrait être l’option
               la plus simple et la plus rapide. Pour traiter tous les fichiers du répertoire
               suivant <ident>/home/me/myTEICorpus</ident> et produire un fichier ODD d’exemple
               appelé <ident>myGenerated.odd</ident> dans le répertoire courant, vous pourriez
               entrer une commande comme celle-ci : <code>saxon
                  /usr/share/xml/tei/stylesheet/tools/oddbyexample.xsl -o:myGenerated.odd -it:main
                  corpus=/home/me/myCorpus </code>
            </p>
            <p>(Si vous vous posiez la question, l’option <code>-it</code> indique à saxon quelle
               règle modèle (template) de la feuille de style doit être traitée en premier.)</p>
            <p>Pour définir un scénario de transformation approprié dans oXygen pour les mêmes
               fichiers, vous pourriez procéder comme suit :<list>
                  <item>Dans oXygen, ouvrir un des fichiers du répertoire
                        <ident>/home/me/myTEICorpus</ident></item>
                  <item>Choisir <ident>Transformation -> Configurer le/les scénario(s) de
                        transformation</ident> depuis le menu <ident>Document</ident></item>
                  <item>Cliquer sur <ident>Nouveau</ident> et choisissez "XML Transformation with
                     XSLT"<!-- @rmq étrangement le message d’interface est non traduit dans oXygen -->
                  </item>
                  <item>Donner un nom à votre scénario (par exemple,
                     <ident>oddByExample</ident>)</item>
                  <item>Laisser <ident>XML URL</ident> tel quel. Changer <ident>XSL URL</ident> pour
                     pointer vers la feuille de style XSLT <ident>oddbyexample.xsl</ident> dans le
                     répertoire de votre Framework TEI. Entrer
                        <code>${frameworks}/tei/xml/tei/stylesheet/tools/oddbyexample.xsl</code> pour le
                     trouver (oui, il <emph>y a bien</emph> deux <code>tei</code> dans ce
                     chemin)</item>
                  <item>Choisir <ident>Saxon-PE 9.4.0.4</ident> comme processeur</item>
                  <item>Cliquer sur la petite roue à engrenage près de cette boîte de dialogue pour
                     choisir les Options avancées : vous avez besoin de renseigner la valeur
                        <code>main</code> pour <ident>Template("-it")</ident> puis valider</item>
                  <item>Cliquer ensuite sur le bouton <ident>Paramètres</ident> : vous devez régler
                     le paramètre <code>corpus</code> pour contenir le nom complet du répertoire que
                     vous voulez analyser. Supposant que vous avez ouvert un des fichiers mentionnés
                     à la première étape ci-dessus, vous pouvez seulement donner au paramètre la
                     valeur <code>${cfd}</code> et cliquer sur OK.</item>
                  <item>Maintenant, sélectionner l’onglet <ident>Sortie</ident>…<list>
                        <item>Dans <ident>Enregistrer sous</ident> fournir un nom de fichier pour la
                           sortie comme <ident>generated.odd</ident></item>
                        <item>Cocher la case <ident>Ouvrir dans l’éditeur</ident></item>
                        <item>Sélectionner le bouton radio XML dans <ident>Afficher la vue des
                              résultats comme</ident> et cliquer sur OK</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>Lancer la transformation en cliquant sur le bouton <ident>Appliquer les
                        scénarios associés</ident></item>
               </list>
            </p>
            <p>Une fois que vous avez défini ce scénario de transformation, vous pouvez y avoir
               recours aussi souvent que vous voulez avec n’importe quelle collection de fichiers.
               Vous n’avez pas besoin de suivre à nouveau l’ensemble des étapes précédentes à chaque
               fois ! La prochaine fois, procédez comme suit :<list>
                  <item>Dans oXygen, ouvrir n’importe quel fichier TEI-XML de la collection que vous
                     voulez traiter</item>
                  <item>Choisir <ident>Transformation -> Configurer le/les scénario(s) de
                        transformation</ident> depuis le menu <ident>Document</ident> comme
                     précédemment</item>
                  <item>Vous pouvez maintenant voir le scénario que vous venez de définir dans la
                     liste des scénarios "Globaux". Cocher la case à côté et cliquer sur le bouton
                        <ident>Appliquer le/les scénario(s) associés</ident></item>
               </list></p>
            <p>Une fois que cette association est faite, chaque fois que vous ouvrez un fichier
               TEI-XML dans oXygen, vous pouvez lancer à nouveau la transformation en cliquant
               simplement sur le bouton avec un grand triangle rouge dans la barre d’outils (ou bien
               en pressant simultanément les touches
                  <ident>CTRL</ident>-<ident>SHIFT</ident>-<ident>T</ident>, ou bien en
               sélectionnant Document -> Transformation -> Appliquer le/les scénario de
               transformation)</p>
            <p>Vous pouvez également éditer le scénario, par exemple en changeant l’une des valeurs
               de paramètres passés à la transformation, ou en changeant les options de sorties.
               Vous trouverez ci-dessous une liste des paramètres que vous pouvez modifier.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Comprendre la sortie</head>
            <p>L’ODD généré par <ident>oddbyexample</ident> peut, à première vue, paraître un peu
               étrange. Parcourir le fichier pour trouver les éléments <gi>moduleRef</gi> car
               ceux-ci sont particulièrement utiles. Vous devriez voir les lignes suivantes <egXML
                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <moduleRef key="namesdates" include="persName listPerson person"/>
               </egXML> Cela nous indique que notre corpus utilise les éléments <gi>persName</gi>,
                  <gi>listPerson</gi> et <gi>person</gi> qui sont fournis par le module TEI
                  <ident>namesdates</ident>. Aucun autre élément de ce module n’est utilisé dans ce
               corpus.</p>
            <p>Toutefois, mon ODD contient aussi de nombreuses lignes moins utiles. Par exemple, si
               un des attribut globaux (comme <att>corresp</att>) a été utilisé sur seulement un
               élément dans notre corpus, l’ODD généré doit le supprimer explicitement de tous les
               éléments sur lesquels il n’est <emph>pas</emph> employé. Plus ennuyeux encore,
               peut-être, l’ODD généré contient toujours les déclarations de toutes les classes
               spécifiques aux modules que les éléments dudit module aient été utilisés ou non. Les
               déclarations n’ont aucun effet sur le schéma qui est généré, mais ils rendent plus
               compliqué à comprendre ce que fait l’ODD proprement dit.</p>
            <p>Plus utile, l’ODD généré peut vous indiquer les valeurs qui sont effectivement
               employées pour les attributs (par exemple pour les valeurs de <att>type</att>) qui
               ont le type de données (datatype) <val>teidata.enumerated</val>.</p>
            <p>Voici un exemple de ce que nous voulons dire : <egXML
                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <elementSpec ident="persName" mode="change">
                     <attList>
                        <attDef ident="corresp" mode="delete"/>
                        <attDef ident="when" mode="delete"/>
                        <attDef ident="notBefore" mode="delete"/>
                        <attDef ident="notAfter" mode="delete"/>
                        <attDef ident="key" mode="delete"/>
                        <attDef ident="type" mode="change">
                           <valList mode="add" type="closed">
                              <valItem ident="actor"/>
                           </valList>
                        </attDef>
                        <attDef ident="subtype" mode="delete"/>
                     </attList>
                  </elementSpec>
               </egXML> Cette spécification nous indique que dans notre corpus la seule valeur
               réellement spécifiée pour l’attribut <att>type</att> sur l’élément <gi>persName</gi>
               est <val>actor</val>. <!--D’autres instances de cet élément pourraient être spécifiées
               pour <att>type</att>, bien sûr, mais c’est en effet la seule valeur pour le moment
               utilisée. --> <!-- WRONG --> Cela m’indique également que la plupart des autres attributs disponibles
               pour les classes dont <gi>persName</gi> est membre ne sont jamais effectivement
               employés. Par exemple, les attributs <att>when</att>, <att>notBefore</att> et
                  <att>notAfter</att> sont tous fournis par la classe <ident>att.datable</ident>, de
               laquelle <gi>persName</gi> est membre. Ces attributs ne sont utilisés sur aucune
               instance de <gi>persName</gi> au sein de notre corpus. Ils sont cependant utilisés
               sur les instances d’au moins un autre membre de cette classe (en fait <gi>date</gi>),
               ainsi la classe d’attribut elle-même ne peut pas être supprimée de l’ODD. Au lieu de
               cela, comme nous allons le voir,<!-- elles--> ils doivent être explicitement effacées de chaque
               éléments qui ne les utilise pas.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Utiliser et améliorer un ODD généré</head>
            <p>Que pouvons-nous faire avec ce fichier ODD, à part l’étudier comme témoin des folies
               de nos encodeurs ? Nous pouvons, bien sûr, l’utiliser pour générer un schéma ou une
               documentation de nos pratiques, comme on l’aurait fait avec n’importe quel autre ODD.
               Voici un rappel de la manière dont vous pouvez configurer un scénario de
               transformation avec oXygen pour cela : <list>
                  <item>Ouvrir le fichier ODD généré dans oXygen</item>
                  <item>Dans le menu <ident>Document</ident>, choisir <ident>Transformation</ident>
                     -> <ident>Configurer le/les scénario(s) de transformation</ident>, ou presser
                     les touches <ident>CTRL</ident>-<ident>SHIFT</ident>-<ident>C</ident>, ou bien
                     cliquer sur l’icône représentant une clef-à-molette dans la barre
                     d’outil.<!--(celle-ci : <graphic url="spanner.png" height="7mm"/>)--></item>
                  <item>Une liste des scénarios de transformation disponibles est présentée. Cocher
                     sur la case adjacente au scénario que vous souhaitez appliquer : probablement
                        <ident>TEI ODD XHTML</ident> et <ident>TEI ODD to RELAXNG
                     Compact</ident></item>
                  <!-- <item><graphic url="scenarios.png" height="7cm"/>
           </item>-->
                  <item>Cliquer le bouton <ident>Appliquer le/les scénario(s) associés</ident> pour
                     lancer la ou les transformations ; vous pouvez ignorer les messages qui
                     s’affichent dans la fenêtre du bas</item>
                  <item>Si tout se déroule comme il faut, le XHTML va s’afficher dans votre
                     navigateur par défaut, tandis que la sortie RelaxNG compacte sera sauvée dans
                     un répertoire nommé <ident>out</ident>, qu’oXygen créée dans le répertoire
                     courant si nécessaire. </item>
               </list></p>
            <p>Bien sûr, vous pouvez vérifier que le schéma généré depuis cet ODD valide
               correctement les documents de votre corpus. Ce serait alarmant si cela n’était pas le
               cas ! Mais lorsque vous aurez de nouveaux fichiers à ajouter à votre corpus,
               cependant, cette procédure peut devenir utile en fonction du fait que vous décidiez
               de maintenir des pratiques d’encodage déjà établies, ou bien pour les étendre afin de
               tenir compte des nouveaux usages dans vos fichiers. Vous aurez peut-être besoin
               d’ajouter de nouvelles valeurs parmi celles permises pour l’un de vos attributs.
               Peut-être devrez-vous réintroduire un nouvel attribut ou un élément dont vous pensiez
               ne jamais avoir besoin ?</p>
            <p>Supposons par exemple que votre ODD indique que les valeurs de <att>type</att> si
               elles sont indiquées sur <gi>div</gi> devrait être <val>chapter</val> ou
                  <val>section</val>, mais vos nouveaux matériaux incluent des éléments <gi>div</gi> avec
               un attribut <att>type</att> avec la valeur <val>book</val>. Vous pourriez décider que
               c’est une erreur et modifier le fichier, ou bien vous pourriez décider que vous avez
               besoin de modifier le fichier ODD. (Michael avait toujours l’habitude de dire <q>S’il
                  y a un manque de compatibilité entre le texte et le schéma, dans notre monde nous
                  suivons le texte.</q>) Disons-donc que vous adoptiez la dernière solution. Vous
               auriez alors besoin de localiser l’élément <gi>valList</gi> au sein de
                  l’<gi>attDef</gi> concerné, et d’ajouter un nouvel élément <gi>valItem</gi>. De
               sorte que votre ODD ressemblerait alors à ça : <egXML
                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <elementSpec ident="div" mode="change">
                     <attList>
                        <attDef ident="type" mode="change">
                           <valList mode="add" type="closed">
                              <valItem ident="chapter"/>
                              <valItem ident="section"/>
                           </valList>
                        </attDef>
                     </attList>
                  </elementSpec></egXML> Que vous changeriez pour ce qui suit : <egXML
                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <elementSpec ident="div" mode="change">
                     <attList>
                        <attDef ident="type" mode="change">
                           <valList mode="add" type="closed">
                              <valItem ident="chapter"/>
                              <valItem ident="section"/>
                              <valItem ident="book"/>
                           </valList>
                        </attDef>
                     </attList>
                  </elementSpec></egXML>
            </p>
            <p>Tant que vous êtes-là, vous pourriez aimer documenter ce que signifient chacune de
               ces valeurs, pour le bénéfice des non-anglophones, ou pour vous lorsque vous avez
               oublié si <soCalled>section</soCalled> contient les <soCalled>book</soCalled> ou
               l’inverse, ou bien vice-et-versa. <!-- ? --> Vous pouvez faire cela en ajoutant une ou deux
               descriptions supplémentaires en ajoutant les éléments <gi>desc</gi> au sein des
               différents <gi>valItem</gi>, comme ceci : <egXML
                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <elementSpec ident="div" mode="change">
                     <attList>
                        <attDef ident="type" mode="change">
                           <valList mode="add" type="closed">
                              <valItem ident="chapter"><desc xml:lang="en">the smallest subdivisions
                                    of a text</desc>
                                 <desc xml:lang="fr">les divisions les plus petites d'une
                                    texte</desc></valItem>
                              <valItem ident="section"><desc xml:lang="en">a group of
                                       <soCalled>chapter</soCalled>s within a
                                       <soCalled>book</soCalled></desc>
                                 <desc xml:lang="fr">un regroupement de
                                    <soCalled>chapter</soCalled>s au sein d'un
                                       <soCalled>book</soCalled></desc></valItem>
                              <valItem ident="book"><desc xml:lang="en">the largest subdivisions of
                                    a text</desc>
                                 <desc xml:lang="fr">les divisions les plus grandes d'une
                                    texte</desc></valItem>
                           </valList>
                        </attDef>
                     </attList>
                  </elementSpec>
               </egXML>
            </p>
            <p>Maintenant que vous avez fait ces changements, vous pourriez vouloir régénérer un
               schéma depuis votre ODD, puis pouvoir vérifier qu’oXygen utilise les nouvelles
               fonctionnalités que vous avez ajoutées. En ajoutant une <gi>div</gi> à un nouveau
               document, par exemple, vous devriez vous voir proposer un menu pour l’attribut
                  <att>type</att> incluant les nouvelles valeurs ainsi que l’aide qui leur est
               associée.</p>
            <p>Maintenant, jeter un œil au <soCalled>mini-manuel</soCalled> HTML généré depuis votre
               ODD. Par défaut, cela contiendra seulement un index des liens qui pointent vers des
               spécifications détaillées de chacun des éléments et des classes utilisées dans votre
               corpus. Ces descriptions sont apparemment modelée de près sur les spécifications
               employées dans les <title>Guidelines</title>.</p>
            <p>Par défaut les exemples, les descriptions et les références fournies pour chaque
               élément seront les mêmes que celles des <title>Guidelines</title>. Le modèle de
               contenu et la liste des attributs pourraient toutefois refléter les changements que
               vous avez proposés dans votre ODD.</p>
            <p>Vous pourriez vouloir tester cela en remplaçant un ou plusieurs des exemples
               d’utilisation fournis pour chaque éléments par des exemples tirés de votre propre
               corpus.</p>
            <p>Ouvrir le fichier ODD que vous avez généré dans oXygen puis localiser l’élément
                  <gi>elementSpec</gi> que vous voulez changer, s’il y en a un. (Sinon, vous devriez
               en ajouter un vous-même, bien évidemment.) Par exemple, supposons que je veuille
               fournir un meilleur exemple pour l’élément <gi>hi</gi> qui est inclus dans mon ODD.
               Une déclaration a été fournie pour cet élément qui efface les deux attributs globaux
               qui ne sont pas employés sur lui : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                     ><elementSpec ident="hi" mode="change">
                     <attList>
                        <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                        <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     </attList>
                  </elementSpec></egXML> Mon nouvel exemple d’usage est fourni après
                  <gi>attList</gi>. Il est encodé en utilisant l’élément <gi>exemplum</gi>, qui
               contient un élément <gi>egXML</gi> et (optionnellement) quelques paragraphes
               additionnels de discussion. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                     ><elementSpec ident="hi" mode="change">
                     <attList>
                        <attDef ident="facs" mode="delete"/>
                        <attDef ident="resp" mode="delete"/>
                     </attList>
                     <exemplum> &lt;egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> Here's how I use
                        it <hi>my example</hi> &lt;/egXML> </exemplum>
                  </elementSpec></egXML> Plus de détails au sujet de l’élément <gi>exemplum</gi> et
               son contenu sont donnés dans la section dédiée des <title>Guidelines</title>, bien
               sûr. Notons que quand nous l’utilisons comme cela dans une personnalisation ODD, elle
               remplace complètement tous les <gi>exemplum</gi> existants dans la source TEI. Vous
               pouvez vouloir modifier votre ODD comme cela puis régénérer un mini-manuel HTML pour
               vérifier. </p>
            <p>Avant cela, nous vous suggérons cependant d’aussi ajouter des explications au sujet
               de la destination de votre ODD, en documentant ses composants et leur emploi attendu.
               Cette documentation informelle peut être aussi simple ou complexe que vous le voulez,
               et vous pouvez (bien sûr) utiliser toute l’étendue des éléments fournis par la TEI
               pour l’exprimer. Ajouter au moins une <gi>div</gi> ou deux, avec quelques éléments
                  <gi>head</gi>, quelques <gi>p</gi> et quelques <gi>list</gi>… Vous pouvez aussi
               utiliser quelques balises de documentation plus spéciales fournies par le module
                  <ident>tagdocs</ident> qui vous permettent de distinguer les noms d’attributs ou
               d’éléments par le balisage, et d’embarquer des descriptions formelles d’éléments
               spécifiques dans la prose, ou plein d’autres choses. Assurez-vous seulement que votre
               document ODD est valide contre un schéma qui inclue ces éléments spécialisés : le
               schéma <ident>tei_odds</ident> au sein du répertoire <ident>exemplars</ident> est
               destiné à cet usage.</p>
            <p>Par exemple, vous pourriez étendre votre ODD pour arriver à quelque chose qui
               ressemblerait à ça :<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <body>
                     <div>
                        <head>Un schéma minimal TEI pour la transcription d’archives</head>
                        <p>Ce schéma propose un ensemble minimal d’éléments TEI adéquates pour une
                           transcription élémentaire de sources archivistiques. </p>
                        <p>Chaque document est transcrit avec un élément <gi>text</gi> distinct qui
                           dipsose de son propre <gi>teiHeader</gi>. Les sous-sections du document
                           sont marquées en utilisant l’élément <gi>div</gi>. </p>
                        <p>Les éléments suivants de la TEI sont employés pour représenter ces
                           composants : <specList>
                              <specDesc key="TEI"/>
                              <specDesc key="header"/>
                              <specDesc key="text"/>
                           </specList></p>
                        <!-- lots more prose and discussion and examples here-->
                     </div>
                     <div>
                        <head>Spécification formelle</head>
                        <schemaSpec ident="minimalSchema" start="TEI">
                           <!-- declarations from your generated ODD here -->
                        </schemaSpec>
                     </div>
                  </body>
               </egXML>
            </p>
            <p>Lorsqu’un ODD comme ceci est traité par un processeur, la sortie HTML (ou les autres
               formats de document) générée par un processeur ODD contiendra l’ensemble du texte que
               vous voyez ici. L’élément <gi>specDesc</gi> sera toutefois remplacé par le contenu de
               l’élement <gi>desc</gi> au sein de la spécification de l’élément indiquée par la
               valeur de l’attribut <att>key</att>. Le <gi>schemaSpec</gi> sera aussi traité ainsi
               que nous l’avons vu plus haut pour produire une documentation formelle. Essayez ! </p>
            <p>Il y a beaucoup d’autres choses que vous pourriez vouloir faire en commençant à
               éditer votre ODD. Ce tutoriel en suggère seulement quelques unes qui s’avèrent
               particulièrement utiles dans le processus de définition d’un schéma utile pour un
               ensemble de documents TEI. </p>
         </div>
         <div>
            <head>Paramètres configurables pour la feuille de style oddbyexample</head>
            <p>Ceux-ci ne fonctionnent pas toujours... voir <ptr
                  target="https://github.com/TEIC/Stylesheets/issues/212"/></p>
            <table>
               <row role="label">
                  <cell>Paramètre</cell>
                  <cell>Fonction</cell>
                  <cell>Valeur par défaut</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>corpus</cell>
                  <cell>chemin vers le répetoire contenant les fichiers d’entrée</cell>
                  <cell>./</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>schema</cell>
                  <cell>nom du schéma à générer</cell>
                  <cell>oddbyexample</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>corpusList</cell>
                  <cell>traiter seulement ces fichiers d’entrées</cell>
                  <cell>(no constraint)</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>prefix</cell>
                  <cell>traiter seulement les fichiers dont le nom débute par</cell>
                  <cell>(no constraint)</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>suffix</cell>
                  <cell>traiter seulement les fichiers avec l’extension</cell>
                  <cell>xml</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>defaultSource</cell>
                  <cell>chemin pour faire référence à aux déclarations TEI</cell>
                  <cell>http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/odd/p5subset.xml</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>keepGlobals</cell>
                  <cell>énumérer tous les attributs globaux</cell>
                  <cell>false</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>attributeList</cell>
                  <cell>attributs spécifiques dont les valeurs doivent être énumérées</cell>
                  <cell>(none)</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>enumerateRend</cell>
                  <cell>énumérer les valeurs utilisées pour le <att>rend</att></cell>
                  <cell>false</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>enumerateType</cell>
                  <cell>énumérer les valeurs utilisées pour <att>type</att></cell>
                  <cell>false</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>includeHeader</cell>
                  <cell>énumérer les attributs des éléments dans les headers TEI</cell>
                  <cell>true</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>processNonTEI</cell>
                  <cell>énumérer les éléments non-TEI</cell>
                  <cell>false</cell>
               </row>
               <!--     <row><cell>method</cell><cell>should generated moduleRefs use @include or @except</cell><cell>include</cell></row>
     -->
               <row>
                  <cell>debug</cell>
                  <cell>indiquer les informations de bugs</cell>
                  <cell>false</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>verbose</cell>
                  <cell>produire des messages en mode verbose</cell>
                  <cell>false</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
