<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
    Copyright TEI Consortium.
    Dual-licensed under CC-by and BSD2 licences
    See the file COPYING.txt for details
    $Date$
    $Id$
-->
<elementSpec xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" module="core" ident="sp">
  <equiv/>
  <gloss>speech</gloss>
  <gloss versionDate="2007-12-20" xml:lang="ko">대화</gloss>
  <gloss versionDate="2007-05-02" xml:lang="zh-TW">演說</gloss>
  <gloss versionDate="2008-04-06" xml:lang="ja"/>
  <gloss versionDate="2009-01-06" xml:lang="fr">langue orale</gloss>
  <gloss versionDate="2007-05-04" xml:lang="es">discurso</gloss>
  <gloss versionDate="2007-01-21" xml:lang="it">battuta</gloss>
  <desc>contains an individual speech in a performance text, or a passage presented as such in a prose or
    verse text.</desc>
  <desc versionDate="2007-12-20" xml:lang="ko">공연 텍스트에서 개별 대화 또는 산문이나 운문 텍스트에서 공연적 텍스트로 제시된 단락</desc>
  <desc versionDate="2007-05-02" xml:lang="zh-TW">劇本中的個人台詞，或散文、韻文中的個人演說。</desc>
  <desc versionDate="2008-04-06" xml:lang="ja"> 演技テキストまたは韻文・散文中にある個々の発話を示す． </desc>
  <desc versionDate="2009-01-06" xml:lang="fr">monologue dans un texte écrit pour la scène ou, passage
    présenté sous cette forme dans un texte en prose ou en vers.</desc>
  <desc versionDate="2007-05-04" xml:lang="es">Un discurso individual de un texto dramático, o un pasaje
    en prosa o en verso presentado como tal. </desc>
  <desc versionDate="2007-01-21" xml:lang="it">Una singola battuta in un testo drammatico, o un brano
    presentato come tale in un testo in prosa o in versi</desc>
  <classes>
    <memberOf key="att.global"/>
    <memberOf key="model.divPart"/>
    <memberOf key="att.ascribed"/>
  </classes>
  <content>
    <group xmlns="http://relaxng.org/ns/structure/1.0">
      <zeroOrMore>
        <ref name="model.global"/>
      </zeroOrMore>
      <optional>
        <ref name="speaker"/>
        <zeroOrMore>
          <ref name="model.global"/>
        </zeroOrMore>
      </optional>
      <oneOrMore>
        <choice>
          <ref name="lg"/>
          <ref name="model.lLike"/>
          <ref name="model.pLike"/>
          <ref name="model.listLike"/>
          <ref name="model.stageLike"/>
          <ref name="model.qLike"/>
        </choice>
        <zeroOrMore>
          <ref name="model.global"/>
        </zeroOrMore>
      </oneOrMore>
    </group>
  </content>
  <exemplum xml:lang="en">
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="#CODR-eg-296">
      <sp>
        <speaker>The reverend Doctor Opimian</speaker>
        <p>I do not think I have named a single unpresentable fish.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Mr Gryll</speaker>
        <p>Bream, Doctor: there is not much to be said for bream.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>The Reverend Doctor Opimian</speaker>
        <p>On the contrary, sir, I think there is much to be said for him. In the first place....</p>
        <p>Fish, Miss Gryll — I could discourse to you on fish by the hour: but for the present I
          will forbear...</p>
      </sp>
    </egXML>
    <!-- Peacock, Gryll Grange, p 778 -->
  </exemplum>
  <exemplum versionDate="2008-04-06" xml:lang="fr">
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="#fr-ex-Moliere_Med_Vol">
      <sp>
        <speaker> Valère.</speaker>
        <p>Hé bien ! Sabine, quel conseil me donneras-tu ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker> Sabine.</speaker>
        <p>Vraiment, il y a bien des nouvelles. Mon oncle veut résolûment que ma cousine épouse
            Villebrequin, et les affaires sont tellement avancées, que je crois qu'ils eussent été
            mariés dès aujourd'hui, si vous n'étiez aimé ; mais comme ma cousine m'a confié le
            secret de l'amour qu'elle vous porte, et que nous nous sommes vues à l'extrémité par
            l'avarice de mon vilain oncle, nous nous sommes avisées d'une bonne invention pour
            différer le mariage. C'est que ma cousine, dès l'heure que je vous parle, contrefait la
            malade ; et le bon vieillard, qui est assez crédule, m'envoie querir un médecin. Si vous
            en pouviez envoyer quelqu'un qui fût de vos bons amis, et qui fût de notre intelligence,
            il conseilleroit à la malade de prendre l'air à la campagne. Le bonhomme ne manquera pas
            de faire loger ma cousine à ce pavillon qui est au bout de notre jardin, et par ce moyen
            vous pourriez l'entretenir à l'insu de notre vieillard, l'épouser, et le laisser pester
            tout son soûl avec Villebrequin.</p>
      </sp>
    </egXML>
  </exemplum>
  <exemplum xml:lang="zh-TW">
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="#biblzh-tw_n23">
      <sp>
        <speaker>祝英台</speaker>
        <p>我就是英台。三年前我想出外求學，故而改扮男裝，不期与梁兄相遇，三載同窗多蒙照顧，英台感激不盡。</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>梁山伯</speaker>
        <p>賢弟，哦，念書的時候，咱們是兄弟相稱，如今你這樣的打扮，我該稱你賢弟呢，還是…… </p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>祝英台</speaker>
        <p>讀書時節我是女扮男裝，理該兄弟相稱，如今不妨改稱兄妹。</p>
      </sp>
    </egXML>
  </exemplum>
  <remarks>
    <p>The <att>who</att> attribute on this element may be used either in addition to the
        <gi>speaker</gi> element or as an alternative.</p>
  </remarks>
  <remarks xml:lang="fr">
    <p>L'attribut <att>who</att> peut être utilisé soit en complément de l'élément <gi>speaker</gi>,
      soit comme une alternative à cet élément.</p>
  </remarks>
  <remarks>
    <p rend="dataDesc">Lines or paragraphs, stage directions, and phrase-level elements.</p>
    <p>The <att>who</att> attribute on this element may be used either in addition to the
        <gi>speaker</gi> element or as an alternative.</p>
  </remarks>
  <remarks xml:lang="fr">
    <p rend="dataDesc">Cet élément peut contenir des lignes, des paragraphes, des indications
      scéniques et des éléments du niveau de l'expression.</p>
    <p>L'attribut <att>who</att> peut être utilisé soit en complément de l'élément <gi>speaker</gi>,
      soit comme une alternative à cet élément.</p>
  </remarks>
  <remarks xml:lang="ja">
    <p rend="dataDesc"> 行または段落，ト書き，句レベル要素になる． </p>
    <p> 属性<att>who</att>は，要素<gi>speaker</gi>などと共に使用されるかも しれない． </p>
  </remarks>
  <listRef>
    <ptr target="#CODR"/>
    <ptr target="#CODV"/>
    <ptr target="#DRSP"/>
  </listRef>
</elementSpec>
