<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
Copyright TEI Consortium. 
Dual-licensed under CC-by and BSD2 licences 
See the file COPYING.txt for details
$Date$
$Id$
-->
<elementSpec xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" module="nets" ident="triangle">
  <gloss>underspecified embedding tree, so called because of its
  characteristic shape when drawn</gloss>
  <gloss versionDate="2007-12-20" xml:lang="ko">미명시된 내포 수형도, 도출될 때 그 특성적 모양 때문에 그렇게 불린다.</gloss>
  <gloss versionDate="2007-05-02" xml:lang="zh-TW">不完全嵌入樹狀結構，如同畫出的圖形特徵所顯示。</gloss>
  <gloss versionDate="2008-04-05" xml:lang="ja"/>
  <gloss versionDate="2007-06-12" xml:lang="fr">triangle : arbre englobant sommaire, appelé ainsi en raison de sa forme caractéristique quand il est dessiné.</gloss>
  <gloss versionDate="2007-05-04" xml:lang="es">árbol integrado insuficientemente especificado, llamado así a causa de la forma característica que asume cuando se diseña.</gloss>
  <gloss versionDate="2007-01-21" xml:lang="it">albero integrato insufficientemente specificato, così chiamato a causa della caratteristica forma che assume quando viene disegnato</gloss>
  <desc>provides for an underspecified eTree, that is, an eTree with
  information left out.</desc>
  <desc versionDate="2007-12-20" xml:lang="ko">미명시된 eTree를 제시한다. 즉, 정보가 삭제된 eTree</desc>
  <desc versionDate="2007-05-02" xml:lang="zh-TW">為不完全之<gi>嵌入樹狀結構</gi>所提供的元素，即資訊不足的<gi>嵌入樹狀結構</gi>。</desc>
  <desc versionDate="2008-04-05" xml:lang="ja">
  未定義の部分木(eTree)，すなわち情報が付与されていない部分木を示す．
  </desc>
  <desc versionDate="2007-06-12" xml:lang="fr">désigne un arbre englobant sommaire, c'est-à-dire pour lequel toutes les informations ne sont pas données.</desc>
  <desc versionDate="2007-05-04" xml:lang="es">define un eTree insuficientemente especificado, es decir, un eTree con algunas informaciones excluidas.</desc>
  <desc versionDate="2007-01-21" xml:lang="it">definisce un eTree insufficientemente specificato, cioè un eTree con alcune informazioni escluse</desc>
  <classes>
    <memberOf key="att.global"/>
  </classes>
  <content>
    <group xmlns="http://relaxng.org/ns/structure/1.0">
      <optional>
        <ref name="label"/>
      </optional>
      <zeroOrMore>
        <choice>
          <ref name="eTree"/>
          <ref name="triangle"/>
          <ref name="eLeaf"/>
        </choice>
      </zeroOrMore>
    </group>
  </content>
  <attList>
    <attDef ident="value" usage="opt">
      <equiv/>
      <desc>provides the value of a triangle, which is the identifier of a feature
structure or other analytic element.</desc>
      <desc versionDate="2007-12-20" xml:lang="ko">삼각형의 값을 제시하며, 그 값은 자질 구조 또는 기타 분석적 요소의 확인소이다.</desc>
      <desc versionDate="2007-05-02" xml:lang="zh-TW">提供一個三角樹狀結構值，該三角樹狀結構為一個功能結構或其他分析元素。</desc>
      <desc versionDate="2008-04-05" xml:lang="ja">
      省略部分木の値を示す．素性構造または他の分析要素の識別子になる．
      </desc>
      <desc versionDate="2007-06-12" xml:lang="fr">fournit l'identifiant de l'objet représenté par le triangle ; cet objet peut être une paire nom-valeur ou tout autre élément analytique.</desc>
      <desc versionDate="2007-05-04" xml:lang="es">asigna al triángulo un valor, que puede ser el identificador de una estructura de rasgos u otro elemento de análisis.</desc>
      <desc versionDate="2007-01-21" xml:lang="it">assegna al triangolo un valore, che può essere l'dentificatore di una struttura di tratti o altro elemento di analisi</desc>
      <datatype>
        <ref xmlns="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" name="data.pointer"/>
      </datatype>
      <valDesc>A valid identifier of a feature structure or other analytic
element.</valDesc>
      <valDesc xml:lang="fr" versionDate="2009-11-17">Un identifiant valide pour une paire nom-valeur ou un autre élément analytique.</valDesc>
    </attDef>
  </attList>
  <exemplum xml:lang="en">
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
      <triangle>
        <label>NP</label>
        <eLeaf>
          <label>the periscope</label>
        </eLeaf>
      </triangle>
    </egXML>
  </exemplum>
  <exemplum versionDate="2008-04-06" xml:lang="fr">
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
      <triangle>
        <label>NP</label>
        <eLeaf>
          <label>le périscope</label>
        </eLeaf>
      </triangle>
    </egXML>
  </exemplum>
  <remarks>
    <p rend="dataDesc">An optional label followed by zero or more
    embedding trees, triangles, or embedding leafs.</p>
  </remarks>
  <remarks xml:lang="fr">
    <p rend="dataDesc">une étiquette facultative suivie de zéro, un ou plusieurs arbres englobants, triangles ou feuilles englobantes.</p>
  </remarks>
  <remarks xml:lang="ja">
    <p rend="dataDesc">
    0以上の部分木，省略部分木，部分木の葉が続く，選択的なラベル．
    </p>
  </remarks>
  <listRef>
    <ptr target="#GDAT" type="div2"/>
  </listRef>
</elementSpec>
