<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../geneticTEI.rng" type="xml"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../../Resources/TEI%20SVN/TEICSS/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Göttingen brewery statutes (1496)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Part of the Ann Arbor demonstration</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>kundige bok 2, StdA Gött, AB Ms 2,2</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <ge:stageNotes>
                    <!--
                        
                        -->
                    <ge:stageNote xml:id="stage_1496" when="1496">
                        <p>The brewery statutes for the announcement in <date when="1496"
                                >1496</date> on an unknown day.</p>
                    </ge:stageNote>
                    <!--
                        
                    -->
                </ge:stageNotes>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <ge:document>
        <surface facs="#ka44r">
            <zone ulx="5" uly="50" lrx="90" lry="85" rotate="0">
                <zone xml:id="kb2-1496.head">                   
                    <space extent="6cm"/>Von bruwerke
                </zone>
                
                <zone xml:id="kb2-1496.01" n="1">
                    <lb/>Nemant schall hur bruwen, he en vorschote hundert unde twintich <lb/>marck
                    unde hebbe an erve unde gude veffteyn marck gewerd <lb/>unde de sulven so
                    geschickt. De diit jar eyns edder twye bruwen willen <lb/>schullen dat erste
                    mall vor deme <!--<date when="1498-02-04">-->sondage nehist na Lechtmissen ko<lb
                        type="wb"/>mende<!--</date>--> unde dat ander mall vor <!--<date when="-05-25"
                            >-->Urbani<!--</date>--> affgebruwet hebben. Unde <lb/>to jewelkem bruwelse schall de
                    jenne, de so bruwen will, nemen seszteyn <lb/>molder molts<anchor xml:id="aa4"
                    />, myt des rades schepil gemeten unde nicht myn edder <lb/>mehr. Unde dar von
                    geven de molen metten. 
                </zone>
                <zone xml:id="kb2-1496.02" n="2">
                    
                    <ge:metaMark function="noread" place="margin-right" spanTo="#ka44r_kv01_e"
                        xml:id="metamark_prob1496">non lege</ge:metaMark>Unde von <lb/>sulken seszteyn molder molts schall men
                    bruwen teyn vath beirs <lb/>eyner tunnen myn edder mehr ungeverlick, unde dar to
                    twey vath <lb/>dranckes unde vorsetlicken dar unden edder boven nicht. Unde
                    <lb/>dar na unde to sulker behoff, water laten upbernen unde gheiten. <lb/>Unde
                    den dranck vorgerort schall yderman laten by seck. Unde den <lb/>in neyn beir,
                    id sy in bodden edder vathen, in neynewisz so to vorkopende <lb/>dragen, dragen
                    laten noch mengen.
                </zone>
                <zone xml:id="kb2-1496.03" n="3">
                    <lb/>Wolde ock yemand eyn halff beir bruwen, mach he don; scholde <lb/>denne dar
                    to nemen achte molder <anchor xml:id="aa2"/>molder <anchor xml:id="aa3"/>molts
                    unde bruwen viff <lb/>vath beirs unde eyn vath dranckes unde furder nicht. 
                </zone>
                <zone xml:id="kb2-1496.04" n="4">
                    <lb/>Unde eyn jewelk, de diit jar so bruwen will, schall, de sy fruwe edder
                        <lb/>man, des nehisten sonnavendes dar vor wann he bruwen will, <lb/>komen vor
                        de kemerer des rades unde vor den synen eyd dar to don, <lb/>dat he, sin wiff
                        unde gesinde, id myt deme bruwende willen so <lb/>vor vorgesat ane geverde
                        holden. Den sulven denne de kemerer <lb/>eyn teicken schullen geven, deme bruwer
                        to bringende.
                </zone>
                <zone xml:id="kb2-1496.05" n="5">
                    <lb/>Unde eff yemand vor sulkem eyde vorghetlicken overghinge <lb/>unde yd myt
                        deme bruwende anders, danne so vorgeteickent is, <lb/>hilde, scholde dat
                        vorboten na gnaden des rades.
                </zone>
                <zone xml:id="kb2-1496.06" n="6">
                    <lb/>De bruweren schullen ock oren eid dar to don, dat se id myt deme up
                        <lb/>bornende unde bruwende so wo vorgerort willen strack holden, se <lb/>bruwen
                        armen edder ryken. Unde eff de bruwhere mehr <lb/>wolde upbornen edder upbornen
                        laten, des nicht gestaden.<anchor xml:id="ka44r_kv01_e"/>
                </zone>
                <zone xml:id="kb2-1496.07" n="7">
                    <lb/>Unde de jenne, de bruwen will, en schall noth, stro, flasz noch houw by
                        <lb/>sick in deme huse, he bruwen will, noch boven sick uppe boven, in neyne
                        <lb/>wisz hebben, by pyne eyne halve roden to murende an der stad veste.
                        <lb/>Unde wor de bruwerer dat anders funden, so se toforent by eyden <lb/>dar na
                        schullen sehin, schullen se nicht bruwen.
                </zone>
                <zone xml:id="kb2-1496.08" n="8">
                    
                    <ge:metaMark function="clarification" place="margin-left" target="#kb2-1496.08"
                        >Istud decimo statutum <lb/>
                        <date when-iso="1487-10-21">dominca post Luce 87.</date></ge:metaMark>
                    <ge:metaMark function="noread" place="margin-right" target="#kb2-1496.08">non
                        lege</ge:metaMark><lb/>Kumpt ock yemand von buten hur yn,
                    schall hur nicht bruwen, <lb/>he en sy erst borger unde hebbe deme rade toforent
                    twey marck gegeven. <lb/>Id en were denne, dat de sulve unsir borgerschen welk
                    edder borgers <lb/>dochter neme tor ee. Denne scholde he des myt anderhalver
                    marck <lb/>affkomen, doch ock toforent borger sin. 
                </zone>
                <!-- next page continues here -->
                
            </zone>
            
        </surface>
    </ge:document>

</TEI>
