<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../geneticTEI.rng" type="xml"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../../Resources/TEI%20SVN/TEICSS/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ge="http://www.tei-c.org/ns/geneticEditions" xml:id="doc_okb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Göttingen brewery statutes (1393)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Part of the Ann Arbor demonstration</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Olde kundige bok, StdA Gött, AB Ms 2,1 I</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <ge:stageNotes>                   
                    <ge:stageNote xml:id="stage_1393" when="1393">
                        <p>The brewery statutes for the announcement in <date when="1393">1393</date> on an
                            unknown day.</p>
                    </ge:stageNote>
                </ge:stageNotes>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <ge:document>
        <surface facs="#t045r">
            <zone ulx="5" uly="50" lrx="90" lry="90" rotate="0">
                <!--  <ge:line>De braxatura</ge:line>  -->
                <zone xml:id="okb.head">
                    <space extent="6cm"/><hi rend="underline">De braxatura</hi>
                </zone>
                <zone n="1" xml:id="okb.01">
                    We vorschotet hundert mark eder darenboven, de mach jarling ses werve bruwen und
                        nicht mer. We de vorschote achtentich mark, de mach vif werve bruwen und nicht
                        mer. We de vorschotet sestich mark, de mach ver werven bruwen und nicht mer. We
                        vorschote vif und vertich mark, de mach drie bruwen und vorder nicht. We ok
                        vorschotet drittich mark de mach 
                        <subst seq="0">
                            <del>eynst</del>
                            <add>twige</add>
                        </subst> bruwen und nicht mer. We ok vorschotet
                        vefteyn mark, de mach eynst bruwen und nicht mer.
                </zone>
                <zone n="2" xml:id="okb.02">
                    Und to jowelkeme bruweltze scal men nicht mer nemen denn twintich molder
                        moltes.
                </zone>
                <zone n="3" xml:id="okb.03">
                    Wat ok nun reyde gebruwen is von Sinte Michahelis dage wente an dusse tiid,
                        dat schal men in dussen sulven taal reken.
                </zone>
                <zone n="4" xml:id="okb.04">
                    Ok en schal hir nemant bruwen, he en sy eyn borgher.
                </zone>
                <zone n="5" xml:id="okb.05">
                    Ok en schal nemant vor den anderen bruwen. We hir nun hirenboven dede und ok mer
                        bruwe, wen he von synes schotes wegen don mochte, also dicke alse he dat dede,
                        so menghe mark scholde he deme rade und der stad gheven.
                </zone>
                <zone n="6" xml:id="okb.06">
                    Ok en schal nemant bruwen in eynes anderen huse, wenne in deme sulven huse, dar
                        he inne wonet by der sulven pyne, od en sy denne in den gnaden des rades.
                </zone>
                <zone n="7" xml:id="okb.07">
                    Aver eyn bodener, de vorscotede veftich mark, de mach eynst bruwen in eynem
                        vromeden huse.
                </zone>
                <zone n="8" xml:id="okb.08">
                    Ok en schal hir nemant bruwen myt yenegen anderen pannen, wenn myt der stad
                        pannen, eder myt neynen ketelen bi der sulven pyne.
                </zone>
                <zone n="9" xml:id="okb.09">
                    Den bruweren schal men geven to lone von jowelkem moldere eynen penning, dat
                        schullen se nemen und mer nicht. We dusses nicht en hilde und mer geve eder
                        de bruwere mer nemen, so dicke alse he dat dede, dat scholde he deme rade und
                        der stad vorbeteren by dersulven pyne, alse vorgescreven steyt.
                </zone>
                <zone n="10" xml:id="okb.10"> Von der pannen schal men gheven eynen schilling. Od en
                schal ok nemant beer sellen he vorschot vif mark und sy eyn borgher. </zone>
            </zone>
        </surface>
    </ge:document>
    <text xml:id="okb_encoding">
        <body>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>
