<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<classSpec xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" module="tei" type="atts" ident="att.canonical">
  <desc>provides attributes which can be used to associate a representation such as a name or title
    with canonical information about the object being named or referenced.</desc>
  <desc versionDate="2009-05-25" xml:lang="fr">fournit des attributs qui peuvent être utilisés pour
    associer une représentation telle qu'un nom ou un titre à l'information canonique concernant
    l'objet nommé ou auquel il est fait référence.</desc>
  <attList>
    <attDef ident="key" usage="opt">
      <equiv/>
      <desc>provides an externally-defined means of identifying the entity (or entities) being
        named, using a coded value of some kind.</desc>
      <desc versionDate="2009-05-25" xml:lang="fr"> fournit un moyen, défini de façon externe,
        d'identifier l'entité (ou les entités) nommé(es), en utilisant une valeur codée
        d'un certain type.</desc>
      <datatype>
        <rng:ref xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" name="data.text"/>
      </datatype>
      <valDesc>any string of Unicode characters</valDesc>
      <valDesc versionDate="2009-05-25" xml:lang="fr">toute chaîne de caractères en Unicode</valDesc>
      <exemplum xml:lang="en">
        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:lang="en">
	  <author>
	    <name key="name 427308" type="organisation">[New Zealand Parliament, Legislative Council]</name>
	  </author>
        </egXML>
      </exemplum>
      <remarks>
        <p>The value may be a unique identifier from a database, or any other externally-defined
          string identifying the referent. </p>
      </remarks>
      <remarks versionDate="2009-05-25" xml:lang="fr">
        <p>La valeur peut être un identifiant unique dans une base de données, ou toute autre chaîne
          définie de façon externe identifiant le référent. </p>
      </remarks>

    </attDef>
    <attDef ident="ref" usage="opt">
      <gloss>reference</gloss>
      <gloss versionDate="2009-05-25" xml:lang="fr">référence</gloss>
      <desc>provides an explicit means of locating a full definition for the entity being named by
        means of one or more URIs.</desc>
      <desc versionDate="2009-05-25" xml:lang="fr">fournit un moyen explicite de localiser une
        définition complète de l'entité nommée au moyen d'un ou plusieurs URIs.</desc>
      <datatype minOccurs="1" maxOccurs="unbounded">
        <rng:ref xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" name="data.pointer"/>
      </datatype>
      <remarks>
        <p>The value must point directly to one or more XML elements by means of one or more URIs,
          separated by whitespace. If more than one is supplied, the implication is that the name
          identifies several distinct entities. </p>
      </remarks>
        <remarks versionDate="2009-05-25" xml:lang="fr"><p>La valeur doit pointer directement vers un ou plusieurs éléments XML au moyen d'un ou plusieurs URIs, séparés par un espace. Si plus d'un URI est fourni, cela implique que le nom identifie plusieurs entités distinctes.</p>
      </remarks>
    </attDef>
  </attList>
</classSpec>
