<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
    Copyright TEI Consortium.
    Dual-licensed under CC-by and BSD2 licences
    See the file COPYING.txt for details
    $Date$
    $Id$
-->
<elementSpec xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" module="core" xml:id="GRAPHIC" ident="graphic">
  <equiv/>
  <desc>indicates the location of an inline graphic, illustration, or figure.</desc>
  <desc versionDate="2007-12-20" xml:lang="ko">인라인 그래픽, 삽화, 또는 도형의 위치를 표시한다.</desc>
  <desc versionDate="2007-05-02" xml:lang="zh-TW">指出文字文件中內含的圖形、插圖、或圖表的位置。</desc>
  <desc versionDate="2008-04-06" xml:lang="ja"> テキスト列中にある図，絵，図表の場所を示す． </desc>
  <desc versionDate="2009-01-06" xml:lang="fr">indique l'emplacement d'une image, d'une illustration ou
    d'un schéma intégrés.</desc>
  <desc versionDate="2007-05-04" xml:lang="es">indica la localización de un gráfico, ilustración o
    figura.</desc>
  <desc versionDate="2007-01-21" xml:lang="it">indica la posizione di un grafico, di una illustrazione o
    immagine.</desc>
  <classes>
    <memberOf key="att.global"/>
    <memberOf key="model.graphicLike"/>
    <memberOf key="model.titlepagePart"/>
    <memberOf key="att.media"/>
    <memberOf key="att.declaring"/>
  </classes>
  <content>
    <zeroOrMore xmlns="http://relaxng.org/ns/structure/1.0">
      <ref name="model.descLike"/>
    </zeroOrMore>
  </content>
  <exemplum xml:lang="en">
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
      <figure>
        <graphic url="fig1.png"/>
        <head>Figure One: The View from the Bridge</head>
        <figDesc>A Whistleresque view showing four or five sailing boats in the foreground, and a
          series of buoys strung out between them.</figDesc>
      </figure>
    </egXML>
  </exemplum>
  <exemplum versionDate="2008-04-06" xml:lang="fr">
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" corresp="#fr-ex-Huizinga_Aut">
      <figure>
        <graphic url="fig1.png"/>
        <head>Figure Une : Jan van Eyck, La Vierge du chancelier Rolin</head>
        <p>Si, attiré par la curiosité, on a l'imprudence de l'approcher d'un peu trop prés,
            c'est fini, on est pris pour tout le temps que peut durer l'effort d'une attention
            soutenue ; on s'extasie devant la finesse du détail ; ou regarde, fleuron à fleuron, la
            couronne de la Vierge, une orfèvrerie de rêve ; figure à figure, les groupes qui
            remplissent, sans les alourdir, les chapiteaux des piliers ; fleur à fleur, feuille à
            feuille, les richesses du parterre ; l’œil stupéfait découvre, entre la tête de l'enfant
            divin et l'épaule de la Vierge, dans une ville pleine de pignons et d'élégants clochers,
            une grande église aux nombreux contreforts, une vaste place coupée en deux dans toute sa
            largeur par un escalier où vont, viennent, courent d'innombrables petits coups de
            pinceau qui sont autant de figures vivantes ; il est attiré par un pont en dos d'âne
            chargé de groupes qui se pressent et s'entrecroisent ; il suit les méandres d'un fleuve
            sillonné de barques minuscules, au milieu duquel, dans une île plus petite que l'ongle
            d'un doigt d'enfant, se dresse, entouré d'arbres, un château seigneurial aux nombreux
            clochetons ; il parcourt, sur la gauche, un quai planté d'arbres, peuplé de promeneurs ;
            il va toujours plus loin, franchit une à une les croupes des collines verdoyantes ; se
            repose un moment sur une ligne lointaine de montagnes neigeuses; pour se perdre ensuite
            dans l'infini d'un ciel à peine bleu, où s'estompent de flottantes nuées. </p>
      </figure>
    </egXML>
  </exemplum>
  <exemplum xml:lang="zh-TW">
    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" corresp="#biblzh-tw_n5">
      <figure>
        <graphic url="fig1.png"/>
        <head>維納斯</head>
        <figDesc> 波提且利 1484-1486年 畫布、蛋彩 佛羅倫斯，烏菲滋美術館</figDesc>
      </figure>
    </egXML>
  </exemplum>
  <remarks>
    <p>The <att>mimeType</att> attribute should be used to supply the MIME media type of the image
      specified by the <att>url</att> attribute.</p>
  </remarks>
  <remarks xml:lang="fr">
    <p>L'attribut <att>mimeType</att> doit être utilisé pour spécifier le type MIME de l'image
      référencée par l'attribut <att>url</att>.</p>
  </remarks>
  <remarks xml:lang="ja">
    <p> 属性<att>mimeType</att>は，属性<att>url</att>が指定する画像のMIME タイプを示すために使われるべきである． </p>
  </remarks>
  <listRef>
    <ptr target="#COGR" type="div2"/>
  </listRef>
</elementSpec>
